---
title: "واسط مغز و رایانه"
description: " یک واسطه مغز و رایانه یک ابزار فنی است و به عنوان یک بخش جدید برای مغز، واسطه انتقال مستقیم پیامهای عصبی میان بخشهای سالم مغز و ابزارهای مصنوعی یا رایانه است."
tags: [واسط مغز و رایانه,پردازش سیگنال,نوار مغزی,واسط مغز و ماشین]
categories: []
date: 2018-04-19T18:47:00+04:30
UsesMath: true
needsCommenting: true
---
## تعریف

یک واسطه مغز و رایانه<sup>۱</sup> یک ابزار فنی است و به عنوان یک بخش جدید برای مغز، واسطه انتقال مستقیم پیامهای عصبی میان بخشهای سالم مغز و ابزارهای مصنوعی یا رایانه است. در برخی متون این ابزارها را واسط مغز و ماشین<sup>۲</sup> نیز مینامند.
این واسطه ها کانالهای ارتباطی و کنترلی در اختیار کاربر قرار میدهند که به مسیرهای ارتباطی متداول اعصاب جانبی و ماهیچه ها بستگی ندارد. در نتیجه برای افرادی مناسبند که به دلیل ناتوانی نمیتوانند از فناوریهای پروتزی متداول استفاده کنند که همگی به تحریک ارادی ماهیچه ها بستگی دارند.

## کاربردهای بالینی واسطهای مغز و رایانه
واسطهای مغز و رایانه برای سه هدف تشخیصی، درمانی و توانبخشی استفاده می شوند. از این ابزارها برای تشخیص فیزیولوژی آسیب عصبی مغز و تشخیص کانون صرع پیش از جراحی استفاده می شود. استفاده های درمانی شامل تحریک عمقی مغز برای درمان عوارض بیماری پارکینسون و اختلالات روانی شدید است. کاربردهای توانبخشی واسط مغز و رایانه به افراد افلیج که دچار آسیب نخاعی سطوح بالا شده اند یا بیماران مبتلا به ای.ال.اس کمک میکند با دیگران ارتباط برقرار کنند، دست و پای خود را حرکت دهند، صندلی چرخدار یا محیط پیرامون خود را کنترل کنند.

## مولفه های یک واسط مغز و رایانه
میتوانیم واسطهای مغز و رایانه را مانند سایر سامانه های رایانه ای از دو جنبهٔ سخت افزار و نرم افزار بررسی کنیم.

### سخت افزار و کلیات نرم افزار
در این بخش بر جنبهٔ فیزیکی BCI تمرکز می کنیم و جنبهٔ پردازش سیگنال و رمزگشایی و استخراج اطلاعات از سیگنال برداشت شده را به بخش بعدی وامیگذاریم. اگرچه جنبهٔ استخراج اطلاعات در واسطه مغز و رایانه به شدت بر طراحی فیزیکی سامانه تاثیر می گذارد. با توجه به درک وابستگی متقابل هردو جنبه، برخی پرسشها به انتخاب رهیافت مناسب برای توسعهٔ واسط مغز و رایانه کمک میکنند:

* قصد و دلیل استفاده از واسط مغز و رایانه چیست؟
* منشاء سیگنالهای مورد نظر کجا قرار دارد؟
* از چه روشی بهتر می توانیم این سیگنالها را برداشت کنیم؟
* چگونه این سیگنالها را پردازش کنیم و اطلاعات را استخراج نماییم؟

می توانیم از دیدگاه مهندسی پرسشهای بیشتری را مطرح کنیم:

* در واقع به چند کانال و سیگنال نیاز داریم؟
* چه سرعت کارکردی مورد نیاز است؟
* واسط مربوطه چه ظاهری خواهد داشت؟
* در طراحی برای آزمایشهای اساسی حیوانی و طراحی برای کاربرد بالینی انسان تفاوتی وجود دارد؟

مولفه های سخت افزاری یک واسط مغز و ماشین که بر اساس میدانها یا جریانهای الکتریکی عصبی عمل میکند مانند شکل (۱)به ترتیب به دنبال یکدیگر قرار میگیرند و فرایند برداشت، پردازش و کنترل را انجام می دهند. پیام عصبی یا میدان الکتریکی حاصل از آن ابتدا در [آرایهٔ الکترودی](https://en.wikipedia.org/wiki/Multielectrode_array) دریافت میشود.

امواج مغزی ترکیبی از فعالیت الکتریکی نورونهایی است که هر کدام با بسامد متفاوتی پیامها را ارسال می کنند. منابع خارجی متعددی مثل ماهیچه های سر و گردن و کره چشمها پتانسیلهایی را با دامنهٔ قابل توجه به این مجموعه می افزایند. تحرک، برهم کنش شیمیایی الکترودها با محیط بدن و شل بودن اتصال الکترودها می تواند نوسانات ناخواستهٔ کم بسامدی تولید کند. میدان الکتریکی ۶۰ هرتزی سیم کشی ساختمان و امواج الکترومغناطیسی سایر تجهیزات و وسایل الکترونیکی می تواند جریانهایی را در الکترودهای فلزی القاء کند. در مولفهٔ پیش پردازش این نویزها حذف شده یا نسبت سیگنال به نویز افزایش می یابد. این کار را مجموعه ای از [آمپلی فایرها](https://en.wikipedia.org/wiki/Operational_amplifier) و [فیلترهای فرکانس گزین](https://en.wikipedia.org/wiki/Frequency_filter) انجام می دهند. در نهایت از سیگنال آنالوگ نمونه برداری انجام می شود تا سیگنال دیجیتال به دست آید.

حجم اطلاعات حاصل از سیگنالهای مغزی بالا است و بسیاری از اطلاعات تکراری و اضافی هستند. فرض کنیم شانزده الکترود داریم، نمونه برداری از سیگنال با نرخ ۱۲۸ هرتز انجام شده و هر نمونه ولتاژ در ۲ بایت<sup>۳</sup> ذخیره شود. با چنین تنظیماتی در یک ثانیه ۴۰۹۶ بایت به شکل سیگنال دیجیتال پدید می آید. اگر هدف این سامانه کنترل یک [صندلی چرخدار برقی با توانایی تشخیص اشیاء اطراف](https://www.technologyreview.com/s/420756/wheelchair-makes-the-most-of-brain-control/)  باشد، در هر دو تا چهار ثانیه دو بیت<sup>۴</sup> اطلاعات خروجی لازم است تا یکی از حالات جلو، عقب، گردش به چپ یا گردش به راست به مدار فرمان صندلی داده شود. در نتیجه به طور میانگین اطلاعات باید با نرخ ۶۵۵۳۶ به یک خلاصه شود. این کار را الگوریتم هایی مانند الگوهای فضایی مشترک<sup>۵</sup>، استخراج و انتخاب ویژگی<sup>۶</sup> و دسته بندی<sup>۷</sup> انجام می دهند. نتیجهٔ نهایی این الگوریتمها رمزگشایی تفکر، اراده یا تغییر میزان توجهی است که در مغز کاربر رخ داده است. این پدیده ها را حالت ذهنی می نامیم.

در مرحلهٔ بعد حالت ذهنی رمزگشایی به فرامین کنترلی و بازخورد نگاشت می شود. این فرامین می تواند ابزار الکترومکانیکی را راه بیاندازد یا محیط کاربر را کنترل کند. همچنین بازخوردی نیز به کاربر می دهد تا کاربر بداند واسط مغز و رایانه تا چه میزان توانسته حالت ذهنی وی را رمزگشایی کند، و اگر لازم باشد با تغییر ذهنیت خود دقت تشخیص سامانه را افزایش دهد.
 
<figure><img src="../../images/bci-1-flowchart.png" alt="نمودار مولفه های واسط مغز و رایانه" style="width: 738px;"/><figcaption>شکل ۱: نمودار مولفه های واسط مغز و رایانه. سیگنال مغزی در مجموعه ای از الکترودها دریافت می شود، پیش پردازش سیگنال و پردازش اصلی شامل استخراج خاصیت و دسته بندی روی آن انجام می شود و ذهنیت کاربر رمزگشایی می شود. در انتها فرامین کنترل خروجی بر اساس حالت ذهنی کاربر تولید می شود.</figcaption></figure>

بسته به وظایفی که واسط مغز و رایانه باید انجام دهد روش ساخت متفاوتی دارد. گزینه های طراحی زیادی باید انتخاب شوند:

* محل برداشت سیگنال سطح جمجمه، روی قشر یا درون قشر مخ است. بسته به محل برداشت نوع و اندازهٔ الکترودها متفاوت خواهد بود. در صورتی که واسط تهاجمی است، به دلیل چگالی زیاد نورونها در حجم کوچک قشر برای ضبط تعداد سیگنال لازم در یک هدف کاربردی خاص، ابتدا باید الکترودهای بیشتری استفاده شود تا سیگنالهای مناسب از میان آنها برداشت شود. یعنی پیش از برداشت و مشاهدهٔ سیگنالها معلوم نیست هر سیگنال در کجا باید ضبط شود.
* راهبرد بازخورد انتزاعی یا واقعگرا و پیوسته یا گسسته است.
* مد عملیات همگام یا ناهمگام است.
* حالت ذهنی مورد نظر تصور حرکت یا میزان توجه است. تصورات حرکتی در باریکهٔ حرکتی قشر مخ نمود می یابند درحالیکه تغییر میزان یا نقطهٔ توجه بیشتر با موج [P300](https://en.wikipedia.org/wiki/P300_(neuroscience)) آشکار می شود که در لوب آهیانه ای دریافت می شود.
* نوع ورودی واسط چیست؟ پیام عصبی مستقیم، نوسانات، پتانسیل های برخواسته از فرایندهای روانی مثل P300 یا پتانسیلهای آرام قشری گزینه های ممکن هستند.
* میزان تفکیک زمانی و فضایی مورد نیاز چقدر است.

### الگوریتمها

#### میزان سازی نورونها
واسطهای مغز و رایانه که برای توانبخشی حرکتی به کار می روند پارامترهای حرکتی را از ضربان الکتریکی نورونها استخراج می کنند. پژوهشهای نوروفیزولوژیک متعدد نشان داده میان نرخ شلیک نورونهای منفرد و پارامترهای رفتاری همبستگی وجود دارد. توسعه دهندگان واسطهای مغز و رایانه از این همبستگی ها برای رمزگشایی پارامترهای رفتاری از سیگنالهای عصبی استفاده می کنند.

تکرارپذیری الگوهای فعالیت عصبی عامل کلیدی است که رمزگشایی دقیق واسط را امکان پذیر می سازد. الگوهای سازگار و قابل شناسایی فعالیت نورونها که بر رفتارهای معین منطبق است را میزان سازی نورونی<sup>۸</sup> می نامیم. باید توجه کنیم که میزان شدن نورونها با پارامترهای رفتاری با نویز همراه است. شلیک هر نورون تا حد قابل توجهی اتفاقی است. مولفهٔ اتفاقی فعالیت نورونی عمل رمزگشایی را سختتر می کند.

#### استخراج اطلاعات از جمعیتهای نورونی
هرچه جمعیت نورونهایی از سیگنالشان برداشت می شود بزرگتر باشد دقت رمزگشایی واسط مغز و رایانه نیز بیشتر است. به این دلیل که افزایش نورونها میزان اطلاعات را افزایش می دهد و وقتی نورونها را با هم دسته می کنیم نوسانات اتفاقی شلیک نورونهای منفرد یکدیگر را خنثی می کنند.

نمی توان گفت نمونه های کم تعداد نورونی برای واسط مغز و رایانه بی استفاده اند. در برخی موارد خاص تعداد انگشت شماری نورون برای کارکرد یک واسط مغز و رایانه کافی است. در مغز نورونهایی با پاسخ فوق العاده تخصص یافته وجود دارد. اغلب این نورونها را نورون مادربزرگ می نامند زیرا تنها به یک تحریک خاص مثل تصویر مادربزرگ پاسخ می دهند. اگر هدف واسط مغز و رایانه تشخیص حضور مادربزرگ باشد، دریافت سیگنال از چنین نورونهایی می تواند بسیار مفید باشد.

اگرچه ایدهٔ وجود نورونهای تخصص یافته برای هر تحریک خاص جذاب است، عموماًً مغز این گونه اطلاعات را بازنمایی نمی کند. بازنمایی نورونی اطلاعات فوق العاده توزیع شده است، هر نورون منفرد پارامترهای رفتاری متعددی را رمزنگاری می کند و تعداد زیادی نورون آن پارامترها را دقیقتر بازنمایی می کنند. به این دلیل طراحان واسطهای مغز و رایانه ترجیح میدهند از جمعیتهای بزرگ نورونی و برداشت سیگنال بزرگ مقیاس استفاده کنند. به ویژه وقتی که باید متغیرهای رفتاری متعددی همزمان رمزگشایی شود دریافت از مجموعه بزرگی از نورونها حیاتی است. به علاوه برداشت سیگنال جمعی موجب پایداری واسط مغز و رایانه می شود.

#### الگوریتمهای رمزگشایی
واسطهای مغز و رایانه برای استخراج بهینهٔ پارامترهای رفتاری از فعالیت نورونها از روشهای آماری و یادگیری ماشین استفاده می کنند. تنظیمات اولیهٔ یک رمزگشا از روی یک دادگان<sup>۹</sup> نمونه محاسبه می گردد که دادگان آموزشی نیز خوانده می شود. این دادگان از نمونه های سیگنال مغزی با حالت ذهنی معلوم تشکیل شده است. برای مثال فرد یا حیوان آزمودنی در حالیکه امواج مغزی اش برداشت می شود با دسته<sup>۱۰</sup> وظیفه معینی را انجام میدهد. در این مرحله بخش رمزگشای واسط یاد می گیرد پارامترهای حرکتی (مکان، سرعت، نیرو) را از روی فعالیت نورونها استخراج کند. سپس مد عملیات به کنترل مغزی تغییر میکند و طی آن وظیفهٔ مورد نظر به جای حرکات دست آزمودنی به وسیلهٔ واسط مغز و رایانه کنترل میشود.

علاوه بر وظایف دستی، درحالتی که فرد یا حیوان آزمودنی حرکات یک اندام پروتزی را تماشا می کند یا (تنها در صورتی که آزمودنی انسان باشد) حرکات اندام خود را تصور می کند نیز می توان دادگان آموزشی را به دست آورد. چنین رهیافتهایی به ویژه برای بیماران افلیج که نمی توانند وظایف حرکتی را انجام دهند مهم است.

الگوریتمهای رمزگشایی زیادی در چند دههٔ گذشته پیشنهاد شده اند. انتخاب الگوریتم در هر مورد توسط پارامترهای رفتاری مورد نظر، مشخصات سیگنال عصبی، تعداد کانالهای برداشت و الزامات وظیفهٔ رفتاری (کنترل پیوسته یا انتخابهای گسسته) تعیین میشود.

##### بردار جمعی
[بردار جمعی](https://www.researchgate.net/publication/287647078_Neuronal_Population_Vector)<sup>۱۱</sup> برای رمزگشایی عصبی روش الهام بخشی بوده است. در این روش آزمودنی وظیفه دارد دستش را از مرکز یک دایره به سمت یکی از موقعیت های جانبی روی محیط یک دایره یا از مرکز یک مکعب به سمت یکی از گوشه های آن حرکت دهد. ثابت شده در باریکهٔ حرکتی قشر مخ نورونهایی وجود دارند که برایشان حرکت بازو در یک جهت خاص ترجیح دارد و وقتی بازو در آن جهت حرکت کند یا آزمودنی حرکت بازویش در آن جهت را تصور کند نرخ فعالیتشان بیشینه می شود. الگوریتم رمزگشایی در مرحلهٔ آموزش مکان این نورونها و جهت حرکت ترجیحی هر کدام را یاد می گیرد. برای این کار از آزمودنی خواسته می شود بازویش را در چند جهت معین (برای مثال از صفر تا ۳۱۵ درجه با فواصل ۴۵ درجه) و چند تکرار در هر جهت حرکت دهد. نرخ شلیک میانگین هر نورون در هر تکرار محاسبه می شود. از این داده ها برای برازش یک منحنی کسینوسی استفاده می شود که قلهٔ آن زاویهٔ جهت ترجیحی نورون را نشان می دهد. جهت حرکت ترجیحی هر نورون به شکل یک بردار بازنمایی می شود. الگوریتم در مرحلهٔ کنترل مغزی یک جمع برداری وزن دار تشکیل می دهد که وزن هر بردار را نرخ شلیک نورون متناظر تعیین می کند. به این ترتیب نوعی رای گیری نورونی انجام می شود و جهتی برگزیده می شود که بیشترین رای را آورده باشد.

با وجود فواید بسیار روش بردار جمعی از جمله سادگی محاسباتی، این روش زیربهینه است زیرا برای کمینه سازی خطای رمزگشایی روالی ندارد. به علاوه ضبط سیگنال از نورونهای منفرد در قشر مخ انجام می شود و درنتیجه یک روش تهاجمی است.


<figure><img src="../../images/bci-2-vector-sum.png" style="width: 473px;" alt="جمع وزن دار چند بردار"/><figcaption>شکل۲:  بردار جمعی در واقع جمع چند بردار جهت است که طول هرکدام را نرخ شلیک نورون متناظر تعیین می کند. خطوط خط چین دار بردارهای جهت منفرد را نشان می دهند. جهت بردار جمعی با خط آبی پیوسته مشخص شده است. طول بردار جمعی با طول این خط برابر نیست</figcaption></figure>

##### صافی وینر
یکی دیگر از روشهای مورد استفاده صافی وینر<sup>۱۲</sup> است. صافی وینر نوع خاصی از صافی فرکانس گزین است که طوری طراحی می شود که میان خروجی فیلتر و یک سیگنال هدف با خواص آماری معین کمترین اختلاف ممکن وجود داشته باشد. فرض کنیم <span class="InlineFormula"><i>y</i></span> سیگنال هدف باشد و <span class="InlineFormula"><i>x</i></span> سیگنالی باشد که می توانیم مستقیماً اندازه گیری کنیم. میان <span class="InlineFormula"><i>x</i></span> و <span class="InlineFormula"><i>y</i></span> ارتباطی وجود دارد. ما می خواهیم فیلتری طراحی کنیم که با دریافت ورودی <span class="InlineFormula"><i>x</i></span> خروجی <span class="InlineFormula"><i>ŷ</i></span> را تولید کند طوری که خطای میانگین مربعی <span class="InlineFormula">E[(<i>y</i>-<i>ŷ</i>)<sup>2</sup>]</span> کمینه باشد. پاسخ ضربهٔ فیلتر از توابع خود همبستگی<sup>۱۳</sup> <span class="InlineFormula"><i>x</i></span> و همبستگی متقابل<sup>۱۴</sup> <span class="InlineFormula"><i>y</i>,<i>x</i></span> طبق رابطهٔ زیر به دست می آید:

<p class="formula"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" alttext="Sum of h subscript k times auto correlation of x in m minus k equals cross correlation of y and x in m" display="block"><semantics><mrow><mrow><munder><mo stretchy="false">∑</mo><mi>k</mi></munder><msub><mi>h</mi><mi>k</mi></msub></mrow><mo>&InvisibleTimes;</mo><msub><mi>R</mi><mrow><mi mathvariant="italic">xx</mi></mrow></msub><mrow><mrow><mfenced open="[" close="]"><mrow><mrow><mi>m</mi><mo stretchy="false">−</mo><mi>k</mi></mrow></mrow></mfenced></mrow><mo stretchy="false">=</mo><msub><mi>R</mi><mrow><mi mathvariant="italic">yx</mi></mrow></msub></mrow><mrow><mo stretchy="false">[</mo><mrow><mi>m</mi></mrow><mo stretchy="false">]</mo></mrow></mrow><annotation encoding="StarMath 5.0" form="sum csub k h_k R_{xx} [m-k] =R_{yx}[m]">Sum of h subscript k times auto correlation of x in m minus k equals cross correlation of y and x in m</annotation></semantics></math></p>

یکی از کارهایی که از فیلتر وینر برای پیاده سازی واسط مغز و رایانه استفاده می کند توسط [کیم و کیم](https://ieeexplore.ieee.org/abstract/document/5899190/) انجام شده است. در این پژوهش با استفاده از میانگین گیری و فیلتر وینر روشی برای تشخیص کاراکتر مورد نظر کاربر از میان ۳۶ علامت موجود روی آرایهٔ ۶ در ۶ با استفاده از موج P300 طراحی شده است. محققان برای ارزیابی روش پیشنهادی خود زیرمجموعهٔ 2b دادگان دومین رقابت واسط مغز و رایانهٔ برلین<sup>۱۵</sup> را به کار برده اند. من نیز با داشتن متن مقاله و دادگان مذکور روش پیشنهادی ایشان را پیاده سازی کردم. پیاده سازی من توانست در مرحلهٔ آزمون از میان ۳۱ علامت، ۸ علامت را به درستی پیشبینی کند و به دقت ٪۲۵ برسد. سطح دقت شانسی برای این مساله <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" alttext="1/36"><mfrac><mn>1</mn><mn>36</mn></mfrac></math> یا نزدیک به ۲/۷ درصد است پس دقت این  پیاده سازی قابل توجه است. اما امکانات زیادی برای بهبود این روش وجود دارد که شاید وقتی دیگر و جای دیگری به این موضوع بپردازیم.

##### شبکهٔ عصبی مصنوعی
یکی از الگوریتمهای پر استفادهٔ رمزگشایی، شبکهٔ عصبی مصنوعی<sup>۱۶</sup> است. یک شبکهٔ عصبی یک پردازندهٔ فوق العاده موازی توزیع شده است که از واحدهای پردازشی ساده ای تشکیل شده است. شبکهٔ عصبی می تواند دانش تجربی را در خود ذخیره کرده و مورد استفاده قرار دهد. همانند مغز که یک شبکهٔ عصبی طبیعی است، شبکه های عصبی مصنوعی نیز از نورونهای مصنوعی یا پرسپترون<sup>۱۷</sup> ساخته شده اند. شبکه های عصبی مصنوعی از دو جنبه با مغز 
شباهت دارند:  
۱. دانش از محیط شبکهٔ عصبی طی یک فرایند یادگیری کسب می شود.  
۲. قدرت اتصالات بین نورونها یا وزنهای سیناپسی برای ذخیرهٔ دانش اکتسابی به کار می رود.

قدرت پردازشی یک شبکهٔ عصبی نخست از ساختار موازی توزیع شده و دوم از قدرت یادگیری و تعمیم آن ناشی می شود. تعمیم توانایی یک شبکهٔ عصبی در تولید خروجی های پذیرفتنی به ورودی هایی است که در مرحلهٔ آموزش با آنها برخورد نداشته است. این دو خاصیت به شبکهٔ عصبی امکان حل مسائل پیچیده ای را می دهد که با ابزارهای محاسباتی موجود غیر قابل کنترل<sup>۱۸</sup> دانسته می شوند. اگرچه یک شبکهٔ عصبی به تنهایی نمی تواند راه حل مساله را ارایه دهد بلکه لازم است با یک رهیافت مهندسی بخشی از یک سامانه سازگار را تشکیل دهد. همچنان که شرکت کنندگان برتر رقابت های دوم، سوم و چهارم BCI برلین که از شبکه های عصبی استفاده کرده اند این تکنیک را در ترکیب با سایر روشها مثل LDA یا CSP به کار برده اند. یک مسالهٔ پیچیده به چند مسالهٔ نسبتاً ساده تجزیه می شود و به هر شبکهٔ عصبی زیر مساله ای را می دهند که با قابلیتهای ذاتی شبکه تناسب داشته باشد.

استفاده از شبکه های عصبی مصنوعی دارای فواید و خواص زیر است. جهت مشاهدهٔ توضیح کامل هر مورد به مرجع [۷] مراجعه کنید.  
۱. غیر خطی بودن  
۲. نگاشت ورودی به خروجی  
۳. سازش پذیری  
۴. پاسخ بر اساس شواهد  
۵. استفاده از اطلاعات زمینه  
۶. مقاومت در برابر خطا  
۷. قابلیت پیاده سازی با VLSI  
۸. یکنواختی تحلیل و طراحی  
۹. شباهت با شبکه های عصبی طبیعی

گفتیم که یک شبکهٔ عصبی از اتصال نورونها به یکدیگر ساخته شده است. یکی از انواع متداول نورونهای مصنوعی نوعی است که با داشتن بردار وزنهای سیناپتیک **w** و بایاس b به ازای بردار ورودی **x** خروجی <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mo stretchy="false">φ</mo><mfenced><mrow><munderover><mo>∑</mo><mrow><mi>k</mi><mo stretchy="false">=</mo><mn>1</mn></mrow><mi>m</mi></munderover><msub><mi>w</mi><mi>k</mi></msub><msub><mi>x</mi><mi>k</mi></msub><mo stretchy="false">+</mo><mi>b</mi></mrow></mfenced></mrow><annotation encoding="StarMath 5.0">%varphi(sum from k=1 to m w_k x_k + b)</annotation></semantics></math> را تولید می‌کند. در این عبارت <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mo stretchy="false">φ</mo><mrow><mfenced><mrow><mi>.</mi></mrow></mfenced></mrow></mrow><annotation encoding="StarMath 5.0">%varphi(.)</annotation></semantics></math> تابع فعالسازی نامیده می شود. شکل ۳ ساختار یک نورون مصنوعی را با ورودی و خروجی نشان می دهد. تابع فعالسازی خروجی نهایی نورون را تعیین می کند. سه نوع تابع فعالسازی پلکانی یا حد آستانه ای، قطعه به قطعه خطی و S-شکل یا سیگموید<sup>۱۹</sup> بیش از همه در مهندسی نرم افزار و هوش مصنوعی به کار می‌ روند. شکل ۴ هر یک از این سه نوع را روی نمودار نشان می دهد.


<figure><img src="../../images/bci-3-perceptron.png" style="width: 508px;" alt="نورون مصنوعی یا پرسپترون"/><figcaption>شکل۳: مدل عمومی یک نورون مصنوعی که تابعی از ضرب داخلی ورودی در وزنهای سیناپسی را محاسبه می کند</figcaption></figure>

<figure>
<img src="../../images/bci-4a-stepwise.png" style="width: 300px;"/>
<img src="../../images/bci-4b-linear.png" style="width: 300px;"/>
<img src="../../images/bci-4c-sigmoid.png" style="width: 300px;"/>
<figcaption>شکل ۴: سه نوع تابع فعالسازی. بالا و سمت راست: تابع پلکانی یا حد آستانه، بالا سمت چپ یا وسط: قطعه به قطعه خطی، پایین: سیگموید</figcaption>
</figure>

یک پرسپترون فضای ورودی خود را به دو ناحیه تقسیم می کند و خروجی آن در یک ناحیه صفر و در دیگری یک است. این دو ناحیه را نواحی تصمیم می نامیم. نوع تابع فعالسازی قطعیت این تقسیم را نشان می دهد. یک تابع فعالسازی پلکانی با قطعیت کامل موجب می ‌شود مرز نواحی تصمیم یک منحنی باریک باشد، درحالی که توابع فعالسازی خطی یا سیگموید نواحی تصمیم را با طیف از یکدیگر جدا می‌سازند. قاعدهٔ خطی ضرب داخلی موجب می ‌شود مرز نواحی تصمیم خطی باشد. اگر علاوه بر جملات درجه اول، جملات درجه دوم ورودی را نیز به این ضرب داخلی اضافه کنیم پرسپترون می تواند فضای ورودی را به دو ناحیه با مرزهای کروی، بیضوی، سهموی یا هذلولوی تقسیم کند. 

یک شبکهٔ عصبی معمولا بیش از یک نورون دارد. خروجی یک نورون میتواند یکی از ورودیهای نورون دیگری باشد. نحوهٔ اتصال نورونها به یکدیگر را معماری یا توپولوژی شبکه می‌نامند. معمولا برای شبکه های عصبی مصنوعی معماری لایه لایه انتخاب می‌شود. در این روش ورودی به نورونهای لایهٔ اول اعمال می شود. خروجی این نورونها ورودی لایهٔ دوم را شکل می‌دهد. خروجی این نورونها به نوبهٔ خود ورودی لایهٔ سوم را شکل می دهد و الی آخر. در نهایت خروجی نورونهای آخرین  لایه خروجی کل شبکهٔ عصبی را تعیین می کند.

##### روشهای مبتنی بر بازشناسی الگوی آماری
بازشناسی الگو یک زمینهٔ مطالعاتی است که عمدتا در دههٔ شصت میلادی توسعه یافت. این زمینهٔ علمی میان رشته ای شامل موضوعاتی از رشته های آمار، مهندسی، هوش مصنوعی، علوم رایانه، روانشناسی و فیزیولوژی است. موضوع اصلی بازشناسی الگو دسته بندی است، یعنی هر الگو (ترکیبی معین از مقادیر ورودی) را در یک دسته یا کلاس قرار دهیم. هدف اصلی بازشناسی آماری الگو تعیین پارامترهای یک رده بند<sup>۲۰</sup> الگو است که در ازای مشاهدهٔ الگوها پاسخ بهینه ایجاد کند. این پاسخ معمولاً تخمین کلاسی است که الگو به آن تعلق دارد. در بازشناسی نظارت شده مجموعه ای از الگوها با کلاس معین به شکل زیر داریم:

<p class="formula"><span class="InlineFormula">{(<b>x</b><sub><i>i</i></sub>,<i>z<sub>i</sub></i>)|<i>i</i>=1,2,…,<i>n</i>}</span></p>

که مجموعهٔ آموزشی یا طراحی نامیده می‌شود و از آن برای طراحی رده بند یا تعیین پارامترهای درونی آن استفاده می کنیم. هر <span class="InlineFormula"><b>x</b><sub><i>i</i></sub></span> یک بردار الگو است و هر مولفهٔ آن حاصل اندازه گیری یک ویژگی یک شی است. هر <span class="InlineFormula"><i>z<sub>i</sub></i></span> برچسبی است که نشان می دهد این الگوه متعلق به کدام کلاس یا رده است. پس از آن عضویت الگوهای ناشناخته را در کلاسها تخمین می‌زنیم. یک رده بند فضای الگوها را به چند ناحیه افراز می کند. در ناحیه شامل الگوهایی است که به یک کلاس منسوب شده اند. این نواحی را نواحی تصمیم و مرز میانشان را مرز تصمیم می نامیم.

شکل رده‌بند به تعدادی عوامل مختلف مثل توزیع داده‌های آموزشی و پیشفرضهای مربوط به توزیع آنها بستگی دارد. عامل مهم دیگر هزینهٔ رده بندی اشتباه است. رده بند طوری طراحی می‌شود که نرخ یا زیان رده بندی اشتباه را کمینه سازد. این کار به یکی از سه روش اصلی قانون بیز<sup>۲۱</sup>، توابع ممیزه<sup>۲۲</sup> یا رگرسیون<sup>۲۳</sup> انجام می شود.

روش اول کاملاً مبتنی بر احتمالات است. مشاهدهٔ الگوی <span class="InlineFormula"><b>x</b></span> رویدادی است و احتمال رخ دادن آن <span class="InlineFormula"><i>p</i>(<b>x</b>)</span> است. احتمال اینکه این الگو متعلق به کلاس <span class="InlineFormula">ω<sub><i>i</i></sub></span> باشد برابر چگالی احتمال شرطی آن کلاس یا <span class="InlineFormula"><i>p</i>(<b>x</b>|ω<sub><i>i</i></sub>)</span> است. هر کلاس یک احتمال اولیه<sup>۲۴</sup> دارد که قبل از مشاهدهٔ <span class="InlineFormula"><b>x</b></span> تخمین زده ایم و با <span class="InlineFormula"><i>p</i>(ω<sub><i>i</i></sub>)</span> نمایش می‌دهیم. برای دستیابی به کمترین احتمال خطا باید <span class="InlineFormula"><b>x</b></span> را به کلاسی منسوب کنیم که به شرط مشاهدهٔ <span class="InlineFormula"><b>x</b></span> بیشترین احتمال را داشته باشد. این احتمال ثانویه<sup>۲۵</sup> را با <span class="InlineFormula"><i>p</i>(ω<sub><i>i</i></sub>|<b>x</b>)</span> نمایش می دهیم. بر اساس قانون بیز:

<p class="formula"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block" alttext="Bayes theorem for a posteriori probablities"><semantics><mrow><mi>p</mi><mrow><mrow><mfenced><mrow><msub><mi>ω</mi><mi>i</mi></msub><mo>|</mo><mstyle mathvariant="bold"><mrow><mi>x</mi></mrow></mstyle></mrow></mfenced></mrow><mo stretchy="false">=</mo><mfrac><mrow><mi>p</mi><mrow><mfenced><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mrow><mi>x</mi></mrow></mstyle><mtext>|</mtext><msub><mi>ω</mi><mi>i</mi></msub></mrow></mfenced></mrow><mi>p</mi><mrow><mfenced><mrow><msub><mi>ω</mi><mi>i</mi></msub></mrow></mfenced></mrow></mrow><mrow><mi>p</mi><mrow><mfenced><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mrow><mi>x</mi></mrow></mstyle></mrow></mfenced></mrow></mrow></mfrac></mrow></mrow><annotation encoding="StarMath 5.0">p(%omega_i &quot;|&quot; bold x) = {p(bold x &quot;|&quot; %omega_i)p(%omega_i)} over {p(bold x)}</annotation></semantics></math></p>

در این رهیافت لازم است توابع چگالی احتمال درون کلاسی  یا مقادیر <span class="InlineFormula"><i>p</i>(<b>x</b>|ω<sub><i>i</i></sub>)</span> را تخمین بزنیم. این کار به یکی از دو روش پارامتری یا غیر پارامتری انجام می‌شود.

در روش اول فرم پارامتری خاصی برای توابع چگالی احتمال فرض می کنیم و بعد این پارامترها را از روی دادگان آموزشی تخمین می‌زنیم.برای مثال فرض می کنیم این چگالی برای کلاس  <span class="InlineFormula">ω<sub><i>i</i></sub></span> دارای توزیعی نرمال با میانگین <span class="InlineFormula"><b>μ</b><sub><i>i</i></sub></span> و ماتریس کواریانس <span class="InlineFormula"><b>Σ</b><sub><i>i</i></sub></span> باشد و این دو پارامتر را تخمین می زنیم. سپس از این دو پارامتر برای محاسبهٔ چگالی احتمال استفاده می کنیم.

در بسیاری از کاربردهای نمی توان شکل صوری خاصی برای توابع چگالی احتمال در نظر گرفت. در این کاربردها از روشهای غیر پارامتری استفاده کرده و چگالی احتمال هر الگو را در هر کلاس مستقیماً تخمین می زنیم. چهار روش مهم تخمین غیر پارامتری چگالی عبارتند از هیستوگرام، <span class="InlineFormula"><i>k</i></span> نزدیکترین همسایگی، بسط بر مبنای توابع پایه و روشهای مبتنی بر کرنل<sup>۲۶</sup>.

دو روش هیستوگرام و <span class="InlineFormula"><i>k</i></span> نزدیکترین همسایگی ارتباط نزدیکی با یکدیگر دارند. در هر دو روش فضای الگوها را به عناصر حجمی با شکل معین تقسیم می ‌کنیم. سپس تعداد الگوهای معلوم هر کلاس را می‌شماریم که در هر عنصر حجمی قرار می گیرند. از تعداد این الگوها و حجم عنصر حجمی برای تخمین چگالی احتمال عضویت الگوی جدید <span class="InlineFormula"><b>x</b></span> که در مرکز عنصر حجمی قرار گرفته در هر کلاس استفاده می‌کنیم. اگر ابعاد عناصر حجمی از پیش معین و تعداد الگوهای شمارش شده متغیر باشد روش هیستوگرام به دست می آید. در روش <span class="InlineFormula"><i>k</i></span> نزدیکترین همسایگی تعداد الگوهای آموزشی که باید در هر عنصر حجمی قرار بگیرند ثابت و برابر <span class="InlineFormula"><i>k</i></span> است و به ازای هر الگوی جدید <span class="InlineFormula"><b>x</b></span> حجم کوچکترین عنصر حجمی اطراف <span class="InlineFormula"><b>x</b></span> را محاسبه می کنیم که شامل <span class="InlineFormula"><i>k</i></span> الگو با برچسب کلاس معلوم است.

وقتی تخمین چگالی <span class="InlineFormula"><i>k</i></span> نزدیکترین همسایگی  را با قاعدهٔ تصمیم بیز ترکیب می کنیم که هر الگوی ناشناخته را به کلاسی با بیشترین احتمال ثانویه منسوب می‌کند، قاعدهٔ تصمیم <span class="InlineFormula"><i>k</i></span> نزدیکترین همسایگی به دست می آید: برای دسته بندی یک الگوی جدید مثل <span class="InlineFormula"><b>x</b></span> ابتدا نزدیکترین <span class="InlineFormula"><i>k</i></span> الگوی اطراف <span class="InlineFormula"><b>x</b></span> را با کلاس معلوم بیابید و ببینید از هر کلاس چند الگو در میان این <span class="InlineFormula"><i>k</i></span> الگو وجود دارد. سپس کلاسی را برگزینید که بیشترین نماینده را داشته باشد. به عبارتی در میان <span class="InlineFormula"><i>k</i></span> همسایهٔ نردیک به <span class="InlineFormula"><b>x</b></span> برای هر کلاس رای گیری کنید و <span class="InlineFormula"><b>x</b></span> را به کلاسی منسوب کنید که بیشترین رای را آورده باشد.

اگر نتوانیم احتمال اولیهٔ کلاسها یا چگالی احتمال درون کلاسی را تخمین بزنیم، می توانیم از رهیافت دوم استفاده کنیم که مرزهای تصمیم را مستقیماً استنتاج می‌کند. این کار با استفاده از توابع ممیزه انجام می گیرد. یک تابع ممیزه تابعی از الگوی ورودی است که منجر به یک قاعدهٔ تصمیم می‌شود. برای مثال در حالت دو کلاس، تابع ممیزه تابعی مثل <span class="InlineFormula"><i>h</i>(<b>x</b>)</span> است که:

<p class="formula"><span class="InlineFormula"><i>h</i>(<b>x</b>)&nbsp;&gt;&nbsp;<i>k</i>&nbsp;⇒&nbsp;<b>x</b>&nbsp;∈&nbsp;Ω<sub>1</sub><br/><i>h</i>(<b>x</b>)&nbsp;&lt;&nbsp;<i>k</i>&nbsp;⇒&nbsp;<b>x</b>&nbsp;∈&nbsp;Ω<sub>2</sub></span></p>

در این عبارت <span class="InlineFormula"><i>k</i></span> یک مقدار ثابت است. <span class="InlineFormula">Ω<sub>1</sub></span> و <span class="InlineFormula">Ω<sub>2</sub></span> نواحی تصمیم هستند. اگر <span class="InlineFormula"><i>h</i>(<b>x</b>)&nbsp;=&nbsp;<i>k</i></span> می توان <span class="InlineFormula"><b>x</b></span> را به دلخواه به یک کلاس منسوب کرد.

در حالت <span class="InlineFormula"><i>C</i>&nbsp;&gt;&nbsp;2</span> باید <span class="InlineFormula"><i>C</i></span> تابع ممیزهٔ <span class="InlineFormula"><i>g</i><sub><i>i</i></sub></span> تعریف کنیم و قاعدهٔ تصمیم به شکل زیر است:

<p class="formula"><span class="InlineFormula">∀<i>j</i>≠<i>i</i>&nbsp;<i>g<sub>i</sub></i>(<b>x</b>)&nbsp;&gt;&nbsp;<i>g<sub>j</sub></i>(<b>x</b>)&nbsp;⇒&nbsp;<b>x</b>&nbsp;∈&nbsp;Ω<sub><i>i</i></sub></span></p>

یعنی الگو به دسته ای با بیشترین مقدار تابع ممیزه منسوب می شود.

اختلاف اصلی میان رهیافت قبلی و این رهیافت این است که شکل تابع ممیزه ابتدا تعیین می شود و تحت تاثیر توزیع داده‌ها قرار نمی گیرد. انتخاب تابع ممیزه ممکن است به دانش پیشین درمورد الگوها بستگی داشته باشد یا فرم تابعی خاصی باشد که پارامترهایش توسط روال آموزش تعیین می‌گردند.

توابع ممیزهٔ خطی یکی از انواع مهم توابع ممیزه هستند. این توابع ترکیب خطی مولفه‌های <span class="InlineFormula"><b>x</b></span> را محاسبه می کنند:

<p class="formula"><span class="InlineFormula"><i>g</i>(<b>x</b>)&nbsp;=&nbsp;<b>w</b><sup>T</sup><b>x</b>+<i>w</i><sub>0</sub></span></p>

که در آن <span class="InlineFormula"><b>w</b></span> را بردار وزن و <span class="InlineFormula"><i>w</i><sub>0</sub></span> را وزن حد آستانه می‌نامیم. این رابطه معادلهٔ یک ابرصفحه<sup>۲۷</sup> با بردار عمود <span class="InlineFormula"><b>w</b></span> و عرض از مبداء <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" alttext="absolute value of w zero over norm of the vector w"><semantics><mrow><mfrac><mrow><mfenced open="∣" close="∣"><msub><mi>w</mi><mn>0</mn></msub></mfenced></mrow><mrow><mrow><mo stretchy="false">∥</mo><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mi>w</mi></mstyle></mrow><mo stretchy="false">∥</mo></mrow></mrow></mfrac></mrow><annotation encoding="StarMath 5.0">{abs w_0} over {ldline bold w rdline}</annotation></semantics></math> است. مقدار تابع ممیزه برای یک بردار الگوی <span class="InlineFormula"><b>x</b></span> متناسب با فاصلهٔ عمودی <span class="InlineFormula"><b>x</b></span> از ابرصفحه است.

یک تابع ممیزهٔ خطی از فرض توزیع نرمال چگالی‌های درون کلاسی با ماتریس های کواریانس مساوی حاصل می شود. از طرف دیگر می‌توانیم الزام کنیم که شکل تابع ممیزه خطی است و پارامترهای آن را به دست آوریم.

یک رده بند الگو که از توابع ممیزهٔ خطی استفاده می‌کند ماشین خطی نام دارد، و یک حالت خاص و مهم آن رده بند کمترین فاصله یا نزدیکترین همسایگی است. فرض کنیم یک مجموعه نقطهٔ نمونهٔ <span class="InlineFormula"><b>p</b><sub>1</sub>,<b>p</b><sub>2</sub>,…,<b>p</b><sub><i>C</i></sub></span> داریم که هرکدام به یک کلاس <span class="InlineFormula">ω<sub><i>i</i></sub></span> تعلق دارند. ما <span class="InlineFormula"><b>x</b></span> را به شرطی به کلاس <span class="InlineFormula">ω<sub><i>i</i></sub></span> می‌دهیم که نزدیکترین نقطهٔ نمونه به آن <span class="InlineFormula"><b>p</b><sub><i>i</i></sub></span> باشد.

مجذور فاصلهٔ اقلیدسی <span class="InlineFormula"><b>x</b></span> از هر نقطه عبارت است از:

<p class="formula"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block" alttext="squared distance of x from p subscript i equals to transposed x times x minus two times transposed x times p subscript i plus transposed p subscript i times p subscript i"><semantics><mrow><msup><mrow><mo stretchy="false">∥</mo><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mi>x</mi></mstyle><mo stretchy="false">−</mo><msub><mstyle mathvariant="bold"><mi>p</mi></mstyle><mi>i</mi></msub></mrow><mo stretchy="false">∥</mo></mrow><mn>2</mn></msup><mo stretchy="false">=</mo> <msup><mstyle mathvariant="bold"><mi>x</mi></mstyle><mi>T</mi></msup><mstyle mathvariant="bold"><mi>x</mi></mstyle><mo stretchy="false">−</mo><mn>2</mn><msup><mstyle mathvariant="bold"><mi>x</mi></mstyle><mi>T</mi></msup><msub><mstyle mathvariant="bold"><mi>p</mi></mstyle><mi>i</mi></msub><mo stretchy="false">+</mo><msubsup><mstyle mathvariant="bold"><mi>p</mi></mstyle><mi>i</mi><mi>T</mi></msubsup><msub><mstyle mathvariant="bold"><mi>p</mi></mstyle><mi>i</mi></msub></mrow><annotation encoding="StarMath 5.0">ldline bold x - {bold p}_i rdline ^ 2 = {bold x}^T bold x -2 {bold x}^T {bold p}_i + {bold p}_i^T {bold p}_i</annotation></semantics></math></p>

و رده بندی کمترین فاصله با مقایسهٔ مقادیر <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" alttext="transposed x tiems p subscript i minus half of transposed p subscript i times p subscript i"><semantics><mrow><msup><mstyle mathvariant="bold"><mi>x</mi></mstyle><mi>T</mi></msup><msub><mstyle mathvariant="bold"><mi>p</mi></mstyle><mi>i</mi></msub><mo stretchy="false">−</mo><mfrac><mn>1</mn><mn>2</mn></mfrac><msubsup><mstyle mathvariant="bold"><mi>p</mi></mstyle><mi>i</mi><mi>T</mi></msubsup><msub><mstyle mathvariant="bold"><mi>p</mi></mstyle><mi>i</mi></msub></mrow><annotation encoding="StarMath 5.0">bold x^T bold p_i -1 over 2 bold p_i^T bold p_i</annotation></semantics></math> و انتخاب بزرگترین مقدار انجام می‌شود. اگر نقاط نمونه میانگینهای کلاسی باشند رده بندی نزدیکترین میانگین به دست می‌آید. مرزهای نواحی تصمیم این رده بند عمود منصف های پاره خطهای واصل نقاط نمونهٔ نواحی مجاور هستند. همچنین نواحی تصمیم محدبند. در واقع نواحی تصمیم یک ماشین خطی همواره محدبند. درنتیجه دو زوج کلاس شکل ۵ اگرچه جداپذیرند ولی با یک ماشین خطی قابل تفکیک نیستند. دو تعمیم که بر این مشکل غلبه می‌کنند توابع ممیزهٔ قطعه به قطعه خطی و توابع ممیزهٔ خطی تعمیم یافته اند.

<figure>
<img src="../../images/bci-5a.png" style="width: 320px;"/>
<img src="../../images/bci-5b.png" style="width: 320px;"/>
<figcaption>شکل ۵: دو زوج کلاس که به طور خطی جداپذیر نیستند</figcaption>
</figure>

توابع ممیزهٔ قطعه به قطعه خطی تعمیم رده بندی کمترین فاصله به حالتی هستند که بیش از یک نقطهٔ نمونه در هر کلاس وجود دارد. فرض کنیم کلاس <span class="InlineFormula">ω<sub><i>i</i></sub></span> شامل <span class="InlineFormula"><i>n</i><sub><i>i</i></sub></span> نقطهٔ نمونه به شکل <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" alttext="p i one to p i n i"><semantics><mrow><msubsup><mstyle mathvariant="bold"><mi>p</mi></mstyle><mi>i</mi><mn>1</mn></msubsup><mo>,</mo><msubsup><mstyle mathvariant="bold"><mi>p</mi></mstyle><mi>i</mi><mn>2</mn></msubsup><mo>,</mo><mo>…</mo><mo>,</mo><msubsup><mstyle mathvariant="bold"><mi>p</mi></mstyle><mi>i</mi><msub><mi>n</mi><mi>i</mi></msub></msubsup></mrow></semantics></math> باشد. تابع ممیزهٔ کلاس <span class="InlineFormula">ω<sub><i>i</i></sub></span> را به این شکل تعریف می‌کنیم:

<p class="formula"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" alttext="g subscript i of x is max of all g subscript i superscribe j of x over all j's  where g subscript i superscribe j of x is transposed x times p subscript i superscribe j minus half of transposed p subscript i superscribe j times p subscript i superscribe j" display="block"><semantics><mtable><mtr><mtd><mrow><msubsup><mi>g</mi><mi>i</mi><mi>j</mi></msubsup><mrow><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mi>x</mi></mstyle></mrow><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mo stretchy="false">=</mo><mrow><msup><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mi>x</mi></mstyle></mrow><mi>T</mi></msup><mo stretchy="false">−</mo><mfrac><mn>1</mn><mn>2</mn></mfrac></mrow></mrow><msubsup><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mi>p</mi></mstyle></mrow><mi>i</mi><mi mathvariant="italic">jT</mi></msubsup><msubsup><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mi>p</mi></mstyle></mrow><mi>i</mi><mi>j</mi></msubsup></mrow></mtd></mtr><mtr><mtd><mrow><msub><mi>g</mi><mi>i</mi></msub><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mi>x</mi></mstyle></mrow><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mo stretchy="false">=</mo><munder><mi mathvariant="italic">max</mi><mi>j</mi></munder><mspace width="0.5em"/><msubsup><mi>g</mi><mi>i</mi><mi>j</mi></msubsup><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mi>x</mi></mstyle></mrow><mo stretchy="false">)</mo></mrow></mrow></mtd></mtr></mtable><annotation encoding="StarMath 5.0">g_i^j(bold x) = {bold x}^T - 1 over 2 {bold p}_i^jT {bold p}_i^j newline g_i(bold x)=max csub j g_i^j(bold x)</annotation></semantics></math></p>

یک الگوی <span class="InlineFormula"><b>x</b></span> به کلاسی که یکی از نمونه هایش به <span class="InlineFormula"><b>x</b></span> نزدیکتر باشد منسوب می‌شود. این کار فضای ورودی را به <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mrow><munderover><mo stretchy="false">∑</mo><mrow><mi>i</mi><mo stretchy="false">=</mo><mn>1</mn></mrow><mi>C</mi></munderover><msub><mi>n</mi><mi>i</mi></msub></mrow></mrow><annotation encoding="StarMath 5.0">sum from i=1 to C n_i</annotation></semantics></math>ناحیه افراز می‌کند. وقتی همهٔ الگوهای یک کلاس نقاط نمونه باشند رده بندی نزدیکترین همسایگی به دست می آید. این تابع ممیزه مرزهای نواحی تصمیم قطعه به قطعه خطی ایجاد می‌کند.

تابع ممیزهٔ خطی تعمیم یافته یا ماشین <span class="InlineFormula">ϕ</span> تابعی به شکل <span class="InlineFormula"><i>g</i>(<b>x</b>)&nbsp;=&nbsp;<b>w</b><sup>T</sup><b>ϕ</b>+<i>w</i><sub>0</sub></span> است و <span class="InlineFormula"><b>ϕ</b>&nbsp;=&nbsp;(ϕ<sub>1</sub>(<b>x</b>)&nbsp;,&nbsp;ϕ<sub>2</sub>(<b>x</b>)&nbsp;,&nbsp;…&nbsp;,&nbsp;ϕ<sub><i>D</i></sub>(<b>x</b>))<sup>T</sup></span> یک تابع برداری از <span class="InlineFormula"><b>x</b></span> است. این تابع ممیزه برحسب توابع <span class="InlineFormula">ϕ<sub><i>j</i></sub></span> خطی است ولی برحسب مولفه های <span class="InlineFormula"><b>x</b></span> خطی نیست. شکل ۶ دو کلاس را نشان می دهد که به شکل خطی جداپذیر نیستند ولی اگر تبدیل زیر را انجام دهیم:

<p class="formula"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block" alttext="phi sub 1 of x is x sub 1 squared and phi sub 2 of x is x sub 1"><semantics><mtable><mtr><mtd><mrow><msub><mo stretchy="false">ϕ</mo><mn>1</mn></msub><mrow><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mrow><mi>x</mi></mrow></mstyle></mrow><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mo stretchy="false">=</mo><msubsup><mi>x</mi><mn>1</mn><mn>2</mn></msubsup></mrow></mrow></mtd></mtr><mtr><mtd><mrow><msub><mo stretchy="false">ϕ</mo><mn>2</mn></msub><mrow><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mrow><mi>x</mi></mrow></mstyle></mrow><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mo stretchy="false">=</mo><msub><mi>x</mi><mn>2</mn></msub></mrow></mrow></mtd></mtr></mtable><annotation encoding="StarMath 5.0">%phi_1(bold x)=x_1^2 newline %phi_2(bold x)=x_2</annotation></semantics></math></p>

آنگاه دو کلاس در فضای ϕ جداپذیرند.

<figure>
<img src="../../images/bci-6a.png" style="width: 480px;"/>
<img src="../../images/bci-6b.png" style="width: 480px;"/>
<figcaption>شکل ۶. دو کلاس که جداپذیر خطی نیستند در فضای ϕ به شکل خطی جداپذیر می شوند</figcaption>
</figure>

پس مساله ساده است. <span class="InlineFormula">ϕ<sub><i>j</i></sub>(<b>x</b>)</span> مناسبی انتخاب کنیم و از یک تابع ممیزهٔ خطی برای جداسازی کلاسها استفاده کنیم. معمولاً از فرم های تابعی معینی برای <span class="InlineFormula">ϕ<sub><i>j</i></sub>(<b>x</b>)</span> استفاده می‌شود. شکل های درجهٔ ۲، درجهٔ r، شعاعی<sup>۲۸</sup> یا پرسپترون بیش از همه متداولند.

یک مساله این است که با افزایش تعداد توابع پایه تعداد پارامترهایی که باید از روی مجموعهٔ آموزشی محدود تعیین شوند افزایش می یابد. شاید لازم شود حدودی تعیین کنیم یا مدل را به قاعده کنیم تا مطمئن شویم overfitting رخ نمی دهد.

گفتیم که توابع ممیزهٔ خطی بیش از همه متداولند. رده بندی بر اساس این توابع را تحلیل ممیزهٔ خطی یا LDA می‌نامند. این تحلیل در حالتی که دو کلاس داریم نسبت به حالتی که بیش از دو کلاس داریم کمی متفاوت است. اگرچه حالت دوکلاسه حالت خاصی از حالت چند کلاسه است ولی الگوریتمهایی با کارایی بالا مخصوص حالت دو کلاسه طراحی شده است. 

**کلیات تحلیل ممیزهٔ خطی دو کلاسه**
در تحلیل خطی دو کلاسه تنها لازم است یک تابع ممیزه طراحی شود، یعنی تنها کافی است یک بردار وزن <span class="InlineFormula"><b>w</b></span> و یک حد آستانهٔ <span class="InlineFormula"><i>w</i><sub>0</sub></span> از روی دادگان آموزشی تعیین شود. این مقادیر به شکل زیر برای رده بندی به کار می‌روند:

<p class="formula"><span class="InlineFormula"><b>w</b><sup>T</sup><b>x</b>&nbsp;+&nbsp;<i>w</i><sub>0</sub>&nbsp;&gt;&nbsp;0&nbsp;⇒&nbsp;<b>x</b>&nbsp;∈&nbsp;Ω<sub>1</sub><br/><b>w</b><sup>T</sup><b>x</b>&nbsp;+&nbsp;<i>w</i><sub>0</sub>&nbsp;&lt;&nbsp;0&nbsp;⇒&nbsp;<b>x</b>&nbsp;∈&nbsp;Ω<sub>2</sub></span></p>

اگر بردار افزودهٔ<sup>۲۹</sup> <span class="InlineFormula"><b>x</b></span> را به شکل <span class="InlineFormula"><b>z</b>=(1,<i>x</i><sub>1</sub>,<i>x</i><sub>2</sub>,…,<i>x</i><sub>p</sub>)<sup>T</sup></span> تعریف کنیم و <span class="InlineFormula"><b>v</b>=(<i>w</i><sub>0</sub>,<i>w</i><sub>1</sub>,…,<i>w</i><sub>p</sub>)<sup>T</sup></span> باشد آنگاه قاعدهٔ تصمیم فوق به این شکل تبدیل می شود:

<p class="formula"><span class="InlineFormula"><b>v</b><sup>T</sup><b>z</b>&nbsp;&gt;&nbsp;0&nbsp;⇒&nbsp;<b>x</b>&nbsp;∈&nbsp;Ω<sub>1</sub><br/><b>v</b><sup>T</sup><b>z</b>&nbsp;&lt;&nbsp;0&nbsp;⇒&nbsp;<b>x</b>&nbsp;∈&nbsp;Ω<sub>2</sub></span></p>

یک الگوی متعلق به کلاس <span class="InlineFormula">ω<sub>2</sub></span> به شرطی درست دسته بندی می‌شود که <span class="InlineFormula"><b>v</b><sup>T</sup><b>z</b>&nbsp;&lt;&nbsp;0</span>. اگر همهٔ بردارهای الگوی متعلق به کلاس <span class="InlineFormula">ω<sub>2</sub></span> را با مقدار منفیشان جانشین کنیم و این بردارهای جدید به همراه بردارهای موجود کلاس <span class="InlineFormula">ω<sub>1</sub></span> را <span class="InlineFormula"><b>y</b></span> بنامیم آنگاه باید به دنبال <span class="InlineFormula"><b>v</b></span> بگردیم که برای همهٔ <span class="InlineFormula"><b>y</b><sub><i>i</i></sub></span> های متناظر با <span class="InlineFormula"><b>x</b><sub><i>i</i></sub></span> های موجود در دادگان آموزشی، <span class="InlineFormula"><b>v</b><sup>T</sup><b>y</b><sub><i>i</i></sub>&nbsp;&gt;&nbsp;0</span> باشد. درواقع می خواهیم یک <span class="InlineFormula"><b>v</b></span> پیدا کنیم که <span class="InlineFormula"><b>v</b><sup>T</sup><b>y</b></span> برای تعداد هرچه بیشتر بردارهای <span class="InlineFormula"><b>y</b></span> متناظر با اعضای دادگان آموزشی مثبت باشد. به این ترتیب نرخ رده بندی اشتباه روی دادگان آموزشی کمینه می‌شود. اگر برای همهٔ الگوهای مجموعهٔ آموزشی <span class="InlineFormula"><b>v</b><sup>T</sup><b>y</b>&nbsp;&gt;&nbsp;0</span> آنگاه گوییم دادگان آموزشی به شکل خطی جداپذیر است.

اگرچه در عمل کمینه سازی نرخ رده بندی اشتباه سخت است و معمولاً معیار دیگری به کار می‌رود. بعضی از این معیارها برای رده های جدا از هم مناسبند و بعضی برای رده های همپوشان به کار می روند. بعضی از این معیارها به الگوریتمهای قطعی و دیگران به الگوریتمهای اتفاقی منجر می‌شوند. با برخی از این معیارها می‌توانیم مقدار بهینهٔ بردار وزن <span class="InlineFormula"><b>v</b></span> را مستقیماً حساب کنیم و برای سایر معیارها الگوریتمهای تکراری به کار می‌رود که باید به یک پاسخ معین همگرا شوند. در ادامه این معیارها را معرفی می کنیم.

**معیار پرسپترون**
شاید ساده‌ترین معیار کمینه سازی معیار پرسپترون باشد. این معیار به شکل زیر تعریف می‌شود:

<p class="formula"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" alttext="J sub P of v is sum of all negative transposed v times y i where y i is in Y" display="block"><semantics><mrow><msub><mi>J</mi><mi>P</mi></msub><mrow><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mrow><mi>v</mi></mrow></mstyle></mrow><mo stretchy="false">)</mo></mrow><mo stretchy="false">=</mo><mrow><munder><mo>∑</mo><mrow><mrow><msub><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mrow><mi>y</mi></mrow></mstyle></mrow><mi>i</mi></msub><mo stretchy="false">∈</mo><mi>Y</mi></mrow></mrow></munder><mrow><mo stretchy="false">−</mo><msup><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mrow><mi>v</mi></mrow></mstyle></mrow><mi>T</mi></msup></mrow></mrow></mrow><msub><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mrow><mi>y</mi></mrow></mstyle></mrow><mi>i</mi></msub></mrow><annotation encoding="StarMath 5.0">J_P(bold v)=sum csub {{bold y}_i in Y} -{bold v}^T {bold y}_i</annotation></semantics></math></p>

در این عبارت <span class="InlineFormula"><i>Y</i></span> مجموعهٔ همهٔ <span class="InlineFormula"><b>y</b><sup><i>i</i></sup></span> هایی است که اشتباه رده بندی شده‌اند. معیار پرسپترون با جمع فواصل بردارهایی با رده بندی اشتباه از مرز تصمیم متناسب است. اگر <span class="InlineFormula"><b>y</b></span> متعلق به کلاس <span class="InlineFormula">ω<sub>1</sub></span> باشد و به اشتباه به کلاس <span class="InlineFormula">ω<sub>2</sub></span> منسوب شود، هرچه از مرز تصمیم دورتر باشد یعنی به عمق کلاس <span class="InlineFormula">ω<sub>2</sub></span> نزدیکتر است. پس مطلوب است که این فاصله کمینه باشد.

معیار پرسپترون پیوسته است پس می توانیم از مشتق گیری برای تعیین نقطه کمینهٔ آن استفاده کنیم. اگر دو کلاس جدا از هم باشند با معیار پرسپترون می توانیم در یک مرحلهٔ مستقیم <span class="InlineFormula"><b>v</b></span> را بیابیم. در غیر این صورت باید از یک الگوریتم تکراری اصلاح خطا استفاده کنیم. همگرایی این الگوریتمها در صورت انتخاب مناسب پارامتر تضمین شده است.

**معیار فیشر**
یک رهیافت دیگر برای رده بندی خطی این است که جهتی را در فضای الگوها بیابیم که دو کلاس در طول آن بیش از هر جهت دیگری جدا شده باشند. فیشر<sup>۳۰</sup> پیشنهاد کرد نسبت واریانس میان کلاسی به واریانس درون کلاسی را بیشینه کنیم. به این ترتیب بردار وزن <span class="InlineFormula"><b>w</b></span> با چند عمل سادهٔ ماتریسی در یک مرحله به دست می‌آید. برای یک قاعدهٔ تصمیم لازم است حد آستانهٔ <span class="InlineFormula"><i>w</i><sub>0</sub></span> را نیز بیابیم. اگر داده‌ها دارای توزیع نرمال با ماتریسهای کواریانس مساوی باشند آنگاه قاعدهٔ تصمیم بهینه خطی است و می توانیم از تخمین میانگینهای کلاسی، ماتریس کواریانس جمعی درون کلاسی و احتمالات اولیهٔ کلاسها برای محاسبهٔ حد آستانهٔ بهینه استفاده کنیم. در حالت غیر نرمال استفاده از حد آستانهٔ متفاوت بهتر است. اگرچه می توانیم از حد آستانهٔ حالت توزیع نرمال در این حالت نیز استفاده کنیم ولی قاعدهٔ تصمیم حاصل لزوماً بهینه نیست و حتی اگر دو کلاس جدا از هم باشند این قاعده راه حل جداپذیری را تضمین نمی‌کند.

**ماشینهای بردار محمل (SVM)**
الگوریتمهای تحلیل ممیزهٔ خطی را می‌توان بر فضای الگوهای اصلی یا فضای ویژگی ثانویه ای اعمال کرد که حاصل نگاشت فضای الگو به وسیلهٔ یک تابع برداری غیرخطی مثل ϕ است. ماشینهای بردار محمل<sup>۳۱</sup> یا SVM نیز اینگونه اند. این مدلها بردارهای الگو را به یک فضای ویژگی با ابعاد بسیار نگاشت می کنند که یک ابرصفحهٔ جداکنندهٔ بهینه یعنی ابرصفحه ای با بیشترین حاشیه قابل تعریف است.

فرض کنیم n بردار الگوی <span class="InlineFormula"><b>x</b><sub><i>i</i></sub></span> در مجموعهٔ آموزشی باشد که به یکی از دو کلاس <span class="InlineFormula">ω<sub>1</sub></span> یا <span class="InlineFormula">ω<sub>2</sub></span> تعلق دارند. این دو کلاس به شکل خطی جداپذیرند. به هر الگوی <span class="InlineFormula"><b>x</b><sub><i>i</i></sub></span> یک برچسب <span class="InlineFormula"><i>y</i><sub><i>i</i></sub></span> نظیر می‌کنیم که به شکل زیر تعریف می شود:

<p class="formula"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" alttext="y subscript i is 1 for x subscript i in omega subscript 1 or -1 for x subscript  i in omega subscript 2" display="block"><semantics><mrow><mrow><msub><mi>y</mi><mi>i</mi></msub><mo stretchy="false">=</mo><mrow><mo stretchy="true">{</mo><mrow><mtable><mtr><mtd><mrow><mrow><mo stretchy="false">+</mo><mn>1</mn></mrow><mspace width="1em"/><mrow><msub><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mrow><mi>x</mi></mrow></mstyle></mrow><mi>i</mi></msub><mo stretchy="false">∈</mo><msub><mi>ω</mi><mn>1</mn></msub></mrow></mrow></mtd></mtr><mtr><mtd><mrow><mrow><mo stretchy="false">−</mo><mn>1</mn></mrow><mspace width="1em"/><mrow><msub><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mrow><mi>x</mi></mrow></mstyle></mrow><mi>i</mi></msub><mo stretchy="false">∈</mo><msub><mi>ω</mi><mn>2</mn></msub></mrow></mrow></mtd></mtr></mtable></mrow></mrow></mrow></mrow><annotation encoding="StarMath 5.0">y_i=lbrace stack{+1 ~~ {bold x}_i in %omega_1# -1 ~~ {bold x}_i in %omega_2} rbrace</annotation></semantics></math></p>

و تابع ممیزه نیز مثل قبل به شکل <span class="InlineFormula"><i>g</i>(<b>x</b>)&nbsp;=&nbsp;<b>w</b><sup>T</sup><b>x</b>+<i>w</i><sub>0</sub></span> و قاعدهٔ تصمیم به این شکل تعریف می‌شود که <span class="InlineFormula"><b>x</b></span> را به شرطی که <span class="InlineFormula"><i>g</i>(<b>x</b>)</span> مثبت باشد به <span class="InlineFormula">ω<sub>1</sub></span> وگرنه به <span class="InlineFormula">ω<sub>2</sub></span> منسوب می کنیم. درنتیجه به شرطی همهٔ نقاط مجموعهٔ آموزشی به درستی رده بندی می‌شوند که برای هر <span class="InlineFormula"><i>i</i></span> داشته باشیم <span class="InlineFormula"><i>y<sub>i</sub></i>(<b>w</b><sup>T</sup><b>x</b><sub><i>i</i></sub>&nbsp;+&nbsp;<i>w</i><sub>0</sub>)&nbsp;&gt;&nbsp;0</span>.

شکل ۷ نمونهٔ این مساله را نشان می‌دهد. دو کلاس در شکل ۷.a به شکل خطی جداپذیرند. هدف ما یافتن ابرصفحهٔ جداکننده‌ای است که در شکل ۷.b با خط سیاه پررنگ رسم شده است. این ابرصفحه با نزدیکترین نقاط دو کلاس بیشترین فاصلهٔ ممکن را دارد. دو خط نازک دو طرف ابرصفحهٔ جداکننده را ابرصفحه های حاشیه می‌نامیم. خود حاشیه نیز فاصلهٔ عمود هر یک از این دو ابرصفحه با ابرصفحهٔ جداکننده است. فرض بر این است که هرچه این حاشیه بیشتر باشد توانایی تعمیم رده‌بند مبتنی بر این ابرصفحه بهتر است.

<figure>
<img src="../../images/bci-7a-svm.png" style="width: 240px;"/>
<img src="../../images/bci-7b-svm.png" style="width: 240px;"/>
<figcaption>شکل ۷. الف: دو کلاس که به شکل خطی جداپذیرند و ابرصفحهٔ A آنها را جدا می کند. ب: اکنون دو کلاس با ابرصفحهٔ دیگری جدا شده اند که از نقاط هر کلاس بیشترین فاصلهٔ ممکن را دارد. دو خط نازکتر دو طرف ابرصفحه حاشیه را نشان می‌دهند. نقاطی که روی خطوط حاشیه قرار گرفته اند بردارهای محمل نامیده می شوند</figcaption>
</figure>

اگر مقدار حاشیه <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mfrac><mi>b</mi><mrow><mfenced open="∥" close="∥"><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mrow><mi>w</mi></mrow></mstyle></mrow></mfenced></mrow></mfrac></mrow><annotation encoding="StarMath 5.0">b over {left ldline bold w right rdline}</annotation></semantics></math> باشد با استفاده از بردار وزن و حد آستانهٔ بهینه داریم <span class="InlineFormula"><i>y<sub>i</sub></i>(<b>w</b><sup>T</sup><b>x</b><sub><i>i</i></sub>&nbsp;+&nbsp;<i>w</i><sub>0</sub>)&nbsp;≥&nbsp;<i>b</i></span>. مقیاس دهی <span class="InlineFormula"><i>b</i></span> و <span class="InlineFormula"><b>w</b></span> و‌ <span class="InlineFormula"><i>w</i><sub>0</sub></span> این حاشیه را تغییر نمی‌دهد و شرط قبلی همچنان برقرار می‌ماند. درنتیجه بدون کاستن از کلیت موضوع می توانیم فرض کنیم <span class="InlineFormula"><i>b</i>=1</span>. این کار دو ابرصفحهٔ کانونی با معادلات <span class="InlineFormula"><b>w</b><sup>T</sup><b>x</b>&nbsp;+&nbsp;<i>w</i><sub>0</sub>&nbsp;=&nbsp;±1</span> تعریف می کند. در فاصلهٔ میان این دو ابرصفحه هیچیک از بردارهای الگو قرار ندارند. ابرصفحهٔ جداکننده با معادلهٔ <span class="InlineFormula"><b>w</b><sup>T</sup><b>x</b>&nbsp;+&nbsp;<i>w</i><sub>0</sub>&nbsp;=&nbsp;0</span> میان این دو ابرصفحهٔ کانونی قرار گرفته است. درنتیجه شرط رده بندی درست همهٔ الگوها به شکل زیر در می‌آید:

<p class="formula"><span class="InlineFormula"><b>w</b><sup>T</sup><b>x</b><sub><i>i</i></sub>&nbsp;+&nbsp;<i>w</i><sub>0</sub>&nbsp;≥&nbsp;+1&nbsp;for&nbsp;<i>y<sub>i</sub></i>&nbsp;=&nbsp;+1<br/><b>w</b><sup>T</sup><b>x</b><sub><i>i</i></sub>&nbsp;+&nbsp;<i>w</i><sub>0</sub>&nbsp;≤&nbsp;-1&nbsp;for&nbsp;<i>y<sub>i</sub></i>&nbsp;=&nbsp;-1</span></p>

با فرض <span class="InlineFormula"><i>b</i>=1</span> مقدار حاشیه برابر <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" alttext="inversed norm of vector w"><semantics><mrow><mfrac><mi>1</mi><mrow><mfenced open="∥" close="∥"><mrow><mstyle mathvariant="bold"><mrow><mi>w</mi></mrow></mstyle></mrow></mfenced></mrow></mfrac></mrow><annotation encoding="StarMath 5.0">1 over {left ldline bold w right rdline}</annotation></semantics></math> خواهد بود و برای بیشینه سازی آن باید <span class="InlineFormula">∥<b>w</b>∥</span> کمینه شود طوری که شرایط فوق برقرار بماند. این کار با استفاده از رهیافتی موسوم به *صورت لاگرانژی*<sup>۳۲</sup> انجام می‌شود که در مرجع ۸ کاملاً توصیف شده است.

در بسیاری از مسائل واقعی، کلاسها با مرز خطی از یکدیگر جدا نشده اند و جستجو برای ابرصفحهٔ جداکنندهٔ بهینه بی معنی است. حتی اگر از بردارهای ویژگی پیچیده ای استفاده کنیم تا داده ها را به یک فضای ویژگی با ابعاد زیاد بنگاریم که آنجا به شکل خطی جداپذیر باشند، ممکن است اورفیتینگ رخ دهد و رده بند حاصل عملکر تعمیم ضعیفی داشته باشد. رهیافت دیگر این است که ایدهٔ جداسازی خطی را به حالت غیر جداپذیر توسعه دهیم. این کار با تسهیل شرایط بهینه‌سازی فوق به وسیلهٔ افزودن متغیرهای تسهیل انجام می‌شود. با این کار می‌توانیم طول بردار <span class="InlineFormula"><b>w</b></span> به علاوهٔ یک جملهٔ هزینهٔ رده بندی اشتباه را کمینه کنیم که برحسب متغیرهای تسهیل تعریف می شود. این کار نیز با استفاده از صورت لاگرانژی مربوطه انجام می شود.

#### لزوم تفکیک منابع فعالیت الکتریکی
می‌توانیم دو دلیل برای اهمیت تفکیک منابع فعالیت در نوار مغزی ذکر کنیم:

اول، در قشر مخ نواحی مختلف حسی، حرکتی و شناختی وجود دارد. می توانیم از باریکه های حسی-بطنی، پیش حرکتی، حرکتی اصلی، حرکتی پشتیبان، قشر بینایی، ناحیهٔ بازشناسی گفتار ورنیکه و ناحیه‌ٔ تولید گفتار بروکا نام ببریم. هر ناحیه سیگنالهای مربوط به عمل خود را تولید می‌کند. پس تفکیک منابع امکان می دهد منابع نامربوط را نادیده بگیریم و تنها روی منابع مورد نظر که برای کاربرد خاص مفید هستند تمرکز کنیم.

دوم، کیشوکی<sup>۳۳</sup> و همکاران در منبع [۹] بیان می کنند:

> به طور شهودی انتظار داریم برخی مولفه های پنهان سیگنال پیچیده ای مثل نوار مغزی نسبت به سایر مولفه ها به بیماری آلزایمر و بیماری های مرتبط حساستر باشند. این مولفه های حساس تر را سیگنال مفید و سایر مولفه های نوار مغزی را نویز یا سیگنال ناخواسته می نامیم. بهبود نرخ سیگنال به نویز با فیلتر کردن نویز می تواند عملکرد استخراج ویژگی و دسته بندی مراحل بعد را بهبود دهد.

آیا می‌توانیم شهود کیشوکی و همکارانش را به حالت ذهنی تعمیم دهیم، یعنی انتظار داشته باشیم برخی مولفه‌های سیگنال نوار مغزی با یک حالت ذهنی خاص همبستگی بیشتری داشته باشند؟ یافتن و تقویت این مولفه ها می تواند رمزگشایی را بهبود دهد. می توانیم شواهد تایید کننده یا ردکنندهٔ این شهود را بررسی کنیم. یکی از شواهد تایید کننده تعداد شرکت کنندگان رقابتهای واسط مغز و رایانهٔ برلین است که الگوریتم های ارسالیشان شامل استخراج ویژگی است. از بین ۱۸۵ گروه شرکت کننده در رقابتهای دوم، سوم و چهارم واسط مغز و رایانهٔ برلین (یعنی BBCI-III، BBCI-II و BBCI-IV) تعداد ۱۵۰ گروه یعنی ٪۸۱ از استخراج ویژگی استفاده کرده اند. قسمت دیگر شواهد تایید کننده توسط لبدوف در [۱] گفته شده که قبلاً ذکر کردیم و دوباره تکرار می‌کنیم: در برخی موارد خاص تعداد انگشت شماری نورون برای کارکرد یک واسط مغز و رایانه کافی است. در مغز نورونهایی با پاسخ فوق العاده تخصص یافته وجود دارد. از طرف دیگر این شهود شواهد نقض کننده ای نیز دارد که اولین آن باز هم در مرجع [۱] بیان شده و ما باز هم آن را تکرار می‌کنیم: بازنمایی نورونی اطلاعات در مغز فوق العاده توزیع شده است، هر نورون منفرد پارامترهای رفتاری متعددی را رمزنگاری می کند و تعداد زیادی نورون آن پارامترها را دقیقتر بازنمایی می کنند. به این دلیل طراحان واسطهای مغز و رایانه ترجیح میدهند از جمعیتهای بزرگ نورونی و برداشت سیگنال بزرگ مقیاس استفاده کنند. به ویژه وقتی که باید متغیرهای رفتاری متعددی همزمان رمزگشایی شود دریافت از مجموعه بزرگی از نورونها حیاتی است. به علاوه برداشت سیگنال جمعی موجب پایداری واسط مغز و رایانه می شود.

<!--می توانیم شواهد رد کننده را تعدیل کنیم. برای مثال تعداد زیاد نورونهایی که برای بازنمایی یک پارامتر رفتاری به کار می‌روند می توانند همگی جزء یک منبع منفرد مثل باریکهٔ حرکتی اصلی باشند. اگرچه این فرض نیاز به مدارک تایید کننده ای دارد.-->

سوم، نوسانات نوار مغزی و پتانسیلهای برانگیخته فعالیت گروه های نورونی موجود در سر را بازتاب می‌دهد. یافتن منابع مسؤول این فعالیت در نوروفیزیولوژی موضوع مهمی است. دانش همبستگی ساختاری فعالیت ضبط شده برای تشخیص و درمان حیاتی است.

#### فیلترهای فضایی
با توجه به لزوم تفکیک منابع فعالیت الکتریکی در سیگنال نوار مغزی، لازم است روشی برای این کار ارائه شود. در ادبیات پردازش سیگنال برای این هدف از فیلترهای فضایی استفاده می کنند. در [این مقاله از همین وبسایت](../spatial-filters/) میتوانید توصیف این روش را بخوانید.


## انواع واسطهای مغز و رایانه
واسطهای مغز و رایانه فعالیت سلولهای عصبی را به روشهای مختلف ضبط می کنند. بسته به میزان تهاجمی بودن واسط و تعداد نورونهایی که برای برداشت سیگنال به کار میروند میتوان واسطهای مغز و رایانه را به سه دسته تقسیم نمود:

۱. نوع غیرتهاجمی که فعالیت جمعی نورونها را بدون تماس مستقیم با بافت مغز با استفاده از روشهایی مثل نوار مغزی یا ام آر آی ضبط می کنند.  
۲. نوع نیمه تهاجمی که فعالیت جمعی نورونها را از روی قشر مخ ضبط می کنند.  
۳. نوع تهاجمی که فعالیت نورونهای منفرد را از درون قشر مخ ضبط می کنند.

امروزه واسطهای غیر تهاجمی که از امواج نوار مغزی استفاده می کنند بیش از انواع دیگر رواج دارند. هر سه دسته از نظر سخت افزار برداشت سیگنال، پهنای باند سیگنال ضبط شده و الگوریتمهای ریاضی استخراج کنندهٔ اطلاعات تفاوت بسیاری دارند. در ادامه این سه دسته توصیف می شوند.

### واسطهای غیر تهاجمی بر مبنای نوار مغزی
نوار مغزی مجموعه ای از سیگنالهایی است که با استفاده از چند الکترود از روی پوست سر ضبط شده اند. این سیگنالها نوسانات حمل شدهٔ پتانسیل الکتریکی اند که اختلافات متناظر در لایه های بالایی قشر مخ زیر سطح جمجمه را بازتاب می دهند. هر سیگنال یک [سری زمانی تصادفی](https://en.wikipedia.org/wiki/Time_series) شامل دوره های تقریباً پایداری است که با اغتشاشات یا انتقالهای کوتاه مدت جدا شده اند. سیگنالهایی که از دو یا چند الکترود ضبط می شوند مقادیر همبستگی متغیری را نشان میدهند که ناشی از نزدیکی فیزیکی یا همکاری واقعی بخشهای مختلف قشر مخ است. این همبستگی در حالت دوم فعالیت مشترک عصبی درون مغز را منعکس می کند. انرژی این نوسانات به طور عمده به بسامدهای پایین محدود است زیرا بافت جمجمه، پرده های مننژ، پوست و چربی به شکل صافی پایین گذر عمل میکنند و نوسانات پربسامد را تضعیف یا حذف میکنند. دامنهٔ این نوسانات بین ۵ تا ۵۰ میلی ولت است.

در میان این فعالیت الکتریکی دائمی ناگهانی، شکل موجهای متمایز نیم تا دو ثانیه ای دیده می شود که هنگام دریافت یک پیام حسی مختصر توسط موجود زنده ایجاد شده است. این پاسخهای برانگیخته<sup>۳۳</sup> کم دامنه اند (در حدود چند میکروولت) و در میان فعالیت زمینهٔ جاری دفن شده اند. به دلیل این شرایط وجود و تکرارپذیری این پاسخهای برانگیخته را عموماً با میانگین گیری از سیگنالهای نوار مغزی در بازه های زمانی محدود به حوالی لحظهٔ تحریک روی چند تحریک نشان می دهند. خصوصیات تحریک به همراه محیط تحریک یعنی سطح توجه فرد یا حیوان، مجموعهٔ انتظارات و معنی تحریک در متن آزمایش شکل موج پاسخ را تعیین می کند.

ژاک وایدال<sup>۳۵</sup> در دهه هفتاد میلادی برای نخستین بار عبارت واسطه مغز و رایانه را برای پروژهٔ پژوهشی اش به کار برد که یکی از نتایج آن اولین استفاده از امواج مغزی برای ارتباط انسان و رایانه بود. او امیدوار بود «این پیامهای الکتریکی مغز را به عنوان حاملان اطلاعات در ارتباط انسان و رایانه به کار وادارد یا در جهت کنترل ابزارهای خارجی مثل پروتزها یا گردونه های فضایی استفاده کند.»

برای این کار لازم بود پاسخ های برانگیختهٔ نامبرده دسته بندی شوند. به این منظور وایدال آزمایشهای ضبط نوار مغزی را به عنوان مسايل تشخیص سیگنال درنظر گرفت که در آنها رایانه در مقام مشاهده گر بیطرف براساس یک قاعدهٔ تصمیم از پیش تعیین شده هر مجموعه سیگنال محدود در یک بازهٔ زمانی را به یک دسته منسوب می کند. چون در پروژهٔ وایدال برداشت داده و پردازش به شکل یک در میان انجام می شدند، برامد هر دسته بندی می توانست عاملی برای کنترل آزمایش و ایجاد بازخورد به فرد آزمودنی باشد.

میانگین گیری حضور پتانسیلهایی را نشان داده که در اثر تحریکاتی غیر از تحریکات حسی ایجاد می شوند. به این دلیل پژوهشگران این حوزه ترجیح می دهند به جای مفهوم پتانسیل برانگیخته از مفهوم کلی تر پتانسیل مرتبط با رویداد<sup>۳۶</sup> یا ERP استفاده کنند. میتوان به شکل تجربی این پتانسیلها را به شکل زیر دسته بندی کرد:

۱. **پتانسیلهای مرتبط با رویداد حسی**: پاسخهایی که توسط تحریکات بصری، سمعی، حسی-بطنی، بویایی و چشایی و همچنین تحریک الکتریکی مستقیم مسیرهای عصبی آوران<sup>۳۷</sup> ایجاد شده اند.  
۲. **پتانسیلهای مرتبط با رویداد حرکتی**: پاسخهایی که با حرکات ارادی همراهند و شاید درواقع پیشدرامد رفتار متناظر باشند. این پدیده برای حرکت دست و پا و تولید صوت و حرکت چشم مشاهده شده است.  
۳. **پتانسیلهای دیر هنگام<sup>۳۸</sup>**: تغییرات پتانسیلی که حدود ۲۵۰ تا ۴۵۰ میلی ثانیه پس از رویداد اولیه رخ می دهند. پیک مثبتی که ۳۰۰ میلی ثانیه پس از رویداد اولیه آشکار می شود در ادبیات عصب شناسی از همه متداولتر است و P300 نام دارد. این پدیده ها در آزمایشهایی که شامل وظایف رفتاری هستند با کمیابی و میزان ارتباطشان با رویداد اولیه مشخص میشوند.  
۴. **آرتیفکت ها<sup>۳۹</sup>**: نوسانات پتانسیل با منشاء غیر عصبی آرتیفکت خوانده می شوند. اینها شامل پتانسیل های ناشی از میدان الکتریکی کرهٔ چشم<sup>۴۰</sup> ، پتانسیل های عضلانی گردن، فرق سر و صورت و سیگنالهای ضربان قلب هستند.

در نتیجهٔ تحریکات حسی علاوه بر پتانسیلهای برانگیخته، تغییراتی در میزان همگامی نورونهای قشری در برخی باندهای فرکانسی معین رخ می دهد. این کاهش یا افزایش همگامی موجب تغییر مولفه های فرکانسی فعالیت الکتریکی زمینه می شود و بر خلاف پتانسیلهای مرتبط با رویداد با تحلیل فرکانسی آشکار می شوند. کاهش همگامی در یک باند بسامد خاص موجب تضعیف یا حذف قله ای در طیف سیگنال در همان بسامد می شود و ناهمگامی مرتبط با رویداد<sup>۴۱</sup> یا ERD خوانده می شود. افزایش همگامی در یک باند بسامد خاص موجب آشکار شدن قله ای در طیف سیگنال می شود و همگامی مرتبط با رویداد<sup>۴۲</sup> یا ERS نامیده می شود.

**این بخش در آینده تکمیل می شود**

***
## پانویسها

1. Brain Computer Interface (BCI)
2. Brain Machine Interface (BMI)
3. Byte
4. Bit
5. Common spatial patterns
6. Feature extraction and selection
7. Classification
8. Neuronal tuning
9. Dataset
10. Joystick
11. Population vector
12. Wiener filter
13. auto-correlation
14. cross-correlation
15. BBCI-II
16. Artificial Neural Network
17. Perceptron
18. Intractable
19. Sigmoid
20. Classifier
21. Bayes
22. Discriminant functions
23. Regression
24. a priori
25. a posteriori
26. Kernel
27. Hyperplane
28. Radial
29. Augmented
30. Fisher
31. Support vector machine
32. Lagrange formalism
33. Cichocki
33. Evoked potential
34. Jacques Vidal
35. Event Related Potential
36. Afferent
37. Long Latency
38. Artifacts
39. electroocular
40. Event Related Desynchronization
41. Event Related Synchronization

***
## مراجع
1. Lebedev, Mikhail., (2014), Brain-Machine Interfaces: an overview, Translational Neuroscience, 5(1)
2. Stieglitz, Thomas., (2009), Brain–computer interfaces: an overview of the hardware to record neural signals from the cortex, Progress in Brain Research, Vol. 175
3. Vidal, Jacques J., (1973), Toward direct brain-computer communication, Brain Research Institute, University of California, Los Angeles, California
4. Vidal, Jacques J., (1977), Real time detection of brain events in EEG, Proceedings of IEEE, May 1977
5. Georgopoulos, Apostolos P., Lurito, Joseph T., (1989), Mental Rotation of the Neuronal Population Vector, Science, Vol. 243, January 1989
6. Pfurtscheller, G., Lopes da Silva, F.H., (1999), Event-related EEG/MEG synchronization and desynchronization: basic principles, Clinical Neurophysiology 110 (1999) pp 1842-1875
7. Haykin, Simon (1999), Neural networks - a comprehensive foundation, 2nd Ed., Pearson Prentice Hall
8. Webb, Andrew R., (2002), Statistical Pattern Recognition, 2nd Ed., John Wiley & Sons Ltd
9. Cichocki, Andrzej, (2004), EEG filtering based on blind source separation for early detection of Alzheimer's disease, Clinical Neurology XX (2004) 1-9
10. Van Veen, Barry D., (1997), Localization of Brain Electrical Activity via Linearly Constrained Minimum Variance Spatial Filtering, IEEE transactions on biomedical engineering, VOL. 44, NO. 9, September 1997


۱۱. بامداد، مهدی. (۱۳۹۲)، ‫مروری بر کاربردهای سیستم BCI در علم توانبخشی با رویکرد بازتوانی ارتباط با محیط پیرامون، پژوهش در علوم توانبخشی، سال ۹، شمارهٔ ۶، بهمن و اسفند ۱۳۹۲  
۱۲. واحدی، محمد ابراهیم.، (۱۳۶۸)، الکتروانسفالوگرافی، انتشارات اطلاعات  
۱۳. اپنهایم، آلن.، وینسکی، آلن.، محمود دیانی و مجید ملکان (مترجمین) (۱۳۷۲)، سیگنالها و سیستمها، نشر نص
